\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第17章\hspace{.3cm}平面图}

\begin{frame}
 \frametitle{问题的提出}
 
 \begin{alertblock}{}
  给定一个图，是否能够将图画在\alert{平面}上，并且除顶点外无边相交？
 \end{alertblock}

 \begin{columns}[T]
 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick] (V1) -- (V3);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q2) -- (Q4) -- (Q1) -- (Q3) -- (Q0);
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q2) -- (Q4) -- (Q1) -- (Q3) -- (Q0);
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

\end{columns}

 %\vskip 1cm
 
 %\includegraphics[width = 10cm]{fig13.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{更多的问题}
 
 \begin{alertblock}{}
  给定一个图，是否能够将图画在\alert{球面/环面/...}上，并且除顶点外无边相交？
 \end{alertblock}

\begin{columns}[T]
 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q2) -- (Q4) -- (Q1) -- (Q3) -- (Q0);
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
 \end{tikzpicture}

 $K_5$

 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
  \includegraphics[height = 3cm]{k5p.pdf}

 $K_5$嵌入环面

 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
  \includegraphics[height = 3cm]{k5m.pdf}

 $K_5$嵌入莫比乌斯带

 \end{center}
 \end{column}

\end{columns}
 
 %\includegraphics[width = 10cm]{fig14.pdf}
\end{frame}

\section{平面图的基本概念}
\subsection{平面图的基本概念}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图和平面嵌入}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果能将无向图$G$画在平面上，并且使得除顶点外无边相交，
   则称$G$是\alert{可平面图}，简称\alert{平面图}；
  \item 对于无向图$G$，将其在平面上画出的无边相交的图称为$G$的一个\alert{平面嵌入}；
  \item 如果无向图$G$没有平面嵌入，则称$G$为\alert{非平面图}。   
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图：例子}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick, red] (V1) -- (V3);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0) -- (Q2);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q3);
 \draw [very thick, red] (Q2) -- (Q4) -- (Q1) -- (Q3);

 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 \path (0, 0) coordinate (P0);
 \path (2, 0) coordinate (P1);
 \path (4, 0) coordinate (P2);
 \path (1, 3) coordinate (P3);
 \path (3, 3) coordinate (P4);
 
 \draw [very thick, red] (P0) -- (P3);
 \draw [very thick] (P0) -- (P4);
 \draw [very thick, red] (P1) -- (P3);
 \draw [very thick] (P1) -- (P4);
 \draw [very thick, red] (P2) -- (P3);
 \draw [very thick] (P2) -- (P4);
 
 \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
\end{columns}

\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 \path (0, 0) coordinate (V0);
 \path (3, 0) coordinate (V1);
 \path (3, 2) coordinate (V2);
 \path (0, 2) coordinate (V3);

 \draw [very thick] (V0) -- (V1) -- (V2) -- (V3) -- (V0);
 \draw [very thick] (V0) -- (V2);
 \draw [very thick, red] (V3) .. controls (3,3) and (5, 2) .. (V1);

 \draw [fill = white, very thick] (V0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (V3) circle [radius = 0.1];
 
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .7]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0) -- (Q2);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q3);
 \draw [very thick, red] (Q2) .. controls (3,1.5) and (3.5, 2) .. (Q4);
 \draw [very thick, red] (Q1) .. controls (3,2) and (4.5, 2) .. (Q4);
 \draw [very thick, red] (Q1) .. controls (-3,1.5) and (-3, 1) .. (Q3);

 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
  \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 \path (0, 0) coordinate (P0);
 \path (2, 0) coordinate (P1);
 \path (4, 0) coordinate (P2);
 \path (1.5, -2) coordinate (P3);
 \path (3, 2) coordinate (P4);
 
 \draw [very thick, red] (P0) -- (P3);
 \draw [very thick] (P0) -- (P4);
 \draw [very thick, red] (P1) -- (P3);
 \draw [very thick] (P1) -- (P4);
 \draw [very thick, red] (P2) -- (P3);
 \draw [very thick] (P2) -- (P4);
 
 \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{非平面图：例子}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{4cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q2) -- (Q4) -- (Q1) -- (Q3) -- (Q0);
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (0, 0) coordinate (P0);
 \path (2, 0) coordinate (P1);
 \path (4, 0) coordinate (P2);
 \path (0, 3) coordinate (P3);
 \path (2, 3) coordinate (P4);
 \path (4, 3) coordinate (P5);
 
 \draw [very thick] (P0) -- (P3);
 \draw [very thick] (P0) -- (P4);
 \draw [very thick] (P0) -- (P5);
 \draw [very thick] (P1) -- (P3);
 \draw [very thick] (P1) -- (P4);
 \draw [very thick] (P1) -- (P5);
 \draw [very thick] (P2) -- (P3);
 \draw [very thick] (P2) -- (P4);
 \draw [very thick] (P2) -- (P5);
 
 \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
\end{tikzpicture}
 \end{center}
 \end{column}

 \begin{column}{4cm}
 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = .8]
 \path (18:1cm) coordinate (P0);
 \path (1*72+18:1cm) coordinate (P1);
 \path (2*72+18:1cm) coordinate (P2);
 \path (3*72+18:1cm) coordinate (P3);
 \path (4*72+18:1cm) coordinate (P4);

 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (P0) -- (Q0);
 \draw [very thick] (P1) -- (Q1);
 \draw [very thick] (P2) -- (Q2);
 \draw [very thick] (P3) -- (Q3);
 \draw [very thick] (P4) -- (Q4);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (P0) -- (P2) -- (P4) -- (P1) -- (P3) -- (P0);
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
 
 \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
\end{tikzpicture} \end{center}
 \end{column}
\end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图的一些性质}

 \begin{itemize}
  \item 平面图的子图都是平面图，非平面图的母图都是非平面图；
  \item 设$G$是平面图，则在$G$中加入平行边或环后所得图还是平面图。
  \item $K_5$和$K_{3,3}$是非平面图；
  \item $K_n (n \geq 6)$和$K_{3, n} (n \geq 4)$都是非平面图；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{面和边界}
 
 给定图$G$的平面嵌入
 \begin{itemize}
  \item $G$的边将平面划分成若干个区域，每个区域称为$G$的一个\alert{面}；
  \item 其中面积无限的面，称为\alert{无限面}或\alert{外部面}，记为$R_0$；
  \item 其余的面积有限的面，称为\alert{有限面}或\alert{内部面}，
   记为$R_1, R_2, \ldots, R_k$；
  \item 包围每个面的所有边组成的回路组，称为该面的\alert{边界}；
  \item 面$R$的边界的长度称为$R$的\alert{次数}，记为$deg(R)$。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  定理：平面图所有面的次数之和等于边数的两倍。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{面和边界：例子}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 9cm]{fig03.pdf}
 \end{center}

 \begin{itemize}
  \item 上面的平面嵌入有5个面；
  \item $R_1$的边界为圈$abcd$，$deg(R_1) = 4$；
  \item $R_0$的边界包含两个回路\alert{$\mathsf{abefgdc}$}和\alert{$\mathsf{kjihil}$}，
   $deg(R_0) = 13$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极大平面图}
 
 设$G$为简单平面图，若在$G$的任意两个不相邻的顶点之间加上一条边，
 所得图为非平面图，则称$G$为\alert{极大平面图}。
 
 \begin{itemize}
  \item $K_1, K_2, K_3, K_4, K_5-e$都是极大平面图；
  \item 极大平面图是连通的；
  \item \alert{阶数大于等于3的极大平面图没有割点和桥}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极大平面图的性质}
 
 \begin{block}{}
 定理：设$G$为$n(n \geq 3)$阶简单连通的极大平面图，则$G$的每个面的次数均为3。
 \end{block}
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{5cm}
   \begin{itemize}
    \item 由于$n \geq 3$，且$G$为简单连通的，且$G$没有割点和桥，
     所以$G$的每个面的次数均\alert{大于等于3}；
    \item 因为$G$为平面图，又为极大平面图，可证$G$不可能存在次数大于3的面，
     \alert{否则可以增加新的边仍然是平面图}。
   \end{itemize}
  \end{column}
  \begin{column}{6cm}
  \begin{tikzpicture}[scale = 1]
  \path (1, 1) coordinate (P1);
  \path (1, 3) coordinate (P2);
  \path (2, 4) coordinate (P3);
  \path (4, 3.5) coordinate (P4);
  \path (4.5, 1.5) coordinate (P5);
  \path (3.5, 0.5) coordinate (P6);

  \path [fill = lime!25] (P1) to (P2) to (P3) to (P4) to (P5) to (P6) to (P1);
  \draw [very thick] (P3) -- (P2) --(P1) --(P6);
  \draw [dashed, very thick] (P3) -- (P4) --(P5) --(P6);
  \draw [thick, red] (P1) .. controls (0,1) and (-1, 5) .. (P3);
  \draw [thick, red] (P2) .. controls (-1,0) and (2, -1) .. (P6);

  \node [above] at (P3) {$V_1$};
  \node [left] at (P2) {$V_2$};
  \node [below] at (P1) {$V_3$};
  \node [right] at (P6) {$V_4$};
  \node [right] at (P5) {$V_{s-1}$};
  \node [above] at (P4) {$V_s$};

  \end{tikzpicture}
   %\vskip -.5cm
   %\begin{center}
   % \includegraphics[width = 5.5cm]{fig04.pdf}
   %\end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极小非平面图}

 \begin{itemize}
  \item 若在非平面图$G$中任意删除一条边，所得图为平面图，
   则称$G$为\alert{极小非平面图}；
  \item $K_5$和$K_{3,3}$都是极小非平面图。
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{欧拉公式}
\subsection{欧拉公式}

\comment{
\begin{frame}
 \frametitle{欧拉}
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{8.5cm}
   \begin{itemize}
    \item 欧拉（1707-1783），瑞士数学家和物理学家，近代数学先驱之一；
    %\item 欧拉在数学的多个领域，包括微积分和图论都做出过重大发现，
    % 他还在力学、光学和天文学等学科有突出的贡献；
    \item 欧拉是有史以来最伟大的数学家之一，他是一位多产作者，其著作约有60-80册。
   \end{itemize}

   \fbox{\small
   \parbox{\textwidth}{
   \begin{align*}
    & e^x = \sum^{\infty}_{n = 0} \frac{x^n}{n!}
     = \lim_{n \rightarrow \infty} (\frac{1}{0!} + \frac{x}{1!} + \frac{x^2}{2!}
     + \cdots + \frac{x^n}{n!}) \\
    & \sum^{\infty}_{n = 1} \frac{1}{n^2} = 
     \lim_{n \rightarrow \infty}
     (\frac{1}{1^2} + \frac{1}{2^2} + \frac{1}{3^2} + \cdots + \frac{1}{n^2})
     = \frac{\pi^2}{6} \\
    & e^{i \varphi} = \cos \varphi + i \sin \varphi \hspace{1cm}
     \alert{e^{i \pi} + 1 = 0}
   \end{align*}
   }
   }
  \end{column}
  \begin{column}{2.5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 2.5cm]{Euler.pdf}
   \end{center}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 2.5cm]{Euler_GDR_stamp.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}
}

\begin{frame}
 \frametitle{欧拉公式}
 
 \begin{block}{}
 设$G$为$n$阶$m$条边$r$个面的连通平面图，则
 \[
  \alert{n - m + r = 2}
 \]
 \end{block}
 
 证明：对边数$m$做归纳法。
 \begin{itemize}
  \item 若$m = 0$, $G$为平凡图，结论为真；
  \item 若$m = k$时成立，讨论$m = k + 1$时的情况，
  \begin{itemize}
   \item[(1)] 若$G$中无圈，则$G$为无向树，删除一片树叶；
   \item[(2)] 若$G$中有圈，则删除某个圈上的一条边。
  \end{itemize}
 \end{itemize}

 \begin{center}
  \includegraphics[height = 2cm]{fig05.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{非连通图的欧拉公式}
 
 \begin{block}{}
 设$G$为$n$阶$m$条边$r$个面的平面图。若$G$有$k$个连通分支，则
 \[
  \alert{n - m + r = k + 1}
 \]
 \end{block}
 
 证明：设$G$的连通分支为$G_1, G_2, \ldots, G_k$，且顶点数，边数和面数分别为
 $n_i, m_i, r_i (i = 1, 2, \ldots, k)$，则
 \begin{align*}
  \sum_{i = 1}^{k} (n_i - m_i + r_i) & = 2k \\
  \sum_{i = 1}^{k} (n_i - m_i + r_i) 
   & = \sum_{i = 1}^{k} n_i - \sum_{i = 1}^{k} m_i + \sum_{i = 1}^{k} r_i \\
   & = n - m + \alert{r + k - 1}
 \end{align*}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与欧拉公式相关的定理1}
 
 \begin{block}{}
  设$G$是连通的平面图，且每个面的次数至少为$l(l \geq 3)$，
  则$G$的边数$m$与顶点数$n$有如下关系：
  \[
   m \leq \frac{l}{l-2} (n - 2)
  \]
 \end{block}
 
 证明：
 \begin{itemize}
  \item 欧拉公式：
  \[
   r = 2 + m - n
  \]
  \item 平面图的面的次数之和等于边数的两倍：
  \[
   2m = \sum_{i = 1}^r deg(R_i) \geq l \cdot r
  \]
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与欧拉公式相关的定理2}
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{8.5cm}
   \begin{block}{}
    $K_5$是非平面图。
   \end{block}

   \vskip -.5cm
   \begin{align*}
    & m = \alert{10}, n = 5, \alert{l \geq 3} \\
    & m \leq \frac{l}{l-2} (n-2) \leq \frac{3}{3-2} (5-2) = \alert{9}
   \end{align*}

   \begin{block}{}
    $K_{3,3}$是非平面图。
   \end{block}

   \vskip -.5cm 
   \begin{align*}
    & m = \alert{9}, n = 6, \alert{l \geq 4} \\
    & m \leq \frac{l}{l-2} (n-2) \leq \frac{4}{4-2} (6-2) = \alert{8}
   \end{align*}
  \end{column}
 
  \begin{column}{3cm}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = .6]
 \path (18:2cm) coordinate (Q0);
 \path (1*72+18:2cm) coordinate (Q1);
 \path (2*72+18:2cm) coordinate (Q2);
 \path (3*72+18:2cm) coordinate (Q3);
 \path (4*72+18:2cm) coordinate (Q4);

 \draw [very thick] (Q0) -- (Q1) -- (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q0);
 \draw [very thick] (Q0) -- (Q2) -- (Q4) -- (Q1) -- (Q3) -- (Q0);
 \draw [red, very thick] (Q2) -- (Q3) -- (Q4) -- (Q2);
 \draw [fill = white, very thick] (Q0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (Q4) circle [radius = 0.1];
 \end{tikzpicture}
 \end{center}

 \vskip .5cm

 \begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = .6]
 \path (0, 0) coordinate (P0);
 \path (2, 0) coordinate (P1);
 \path (4, 0) coordinate (P2);
 \path (0, 3) coordinate (P3);
 \path (2, 3) coordinate (P4);
 \path (4, 3) coordinate (P5);
 
 \draw [very thick] (P0) -- (P3);
 \draw [very thick] (P0) -- (P4);
 \draw [very thick] (P0) -- (P5);
 \draw [very thick] (P1) -- (P3);
 \draw [very thick] (P1) -- (P4);
 \draw [very thick] (P1) -- (P5);
 \draw [very thick] (P2) -- (P3);
 \draw [very thick] (P2) -- (P4);
 \draw [very thick] (P2) -- (P5);

 \draw [red, very thick] (P3) -- (P0) -- (P5) -- (P1) -- (P3);
 
 \draw [fill = white, very thick] (P0) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P1) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P2) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P3) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P4) circle [radius = 0.1];
 \draw [fill = white, very thick] (P5) circle [radius = 0.1];
\end{tikzpicture}
 \end{center}

  \end{column}
 \end{columns}


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与欧拉公式相关的定理3}
 
 \begin{block}{}
  设平面图$G$有$k$个连通分支，且每个面的次数至少为$l(l \geq 3)$，
  则$G$的边数$m$与顶点数$n$有如下关系：
  \[
   m \leq \frac{l}{l-2} (n - k - 1)
  \]
 \end{block}
 
 证明：
 \begin{itemize}
  \item 欧拉公式：
  \[
   r = \alert{k + 1 + m - n}
  \]
  \item 平面图的面的次数之和等于边数的两倍：
  \[
   2m = \sum_{i = 1}^r deg(R_i) \geq l \cdot r
  \]
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与欧拉公式相关的定理4}
 
 \begin{block}{}
  设$G$是$n(n \geq 3)$阶$m$条边的简单平面图，则$m \leq 3n - 6$。
 \end{block}
 
 \begin{itemize}
  \item 如果$G$中没有圈，则$m = n - k \leq 3n - 6$；
  \item 如果$G$中有圈，则每个面的长度均大于等于3，因此
   \[
    m \leq \frac{3}{3-2} (n - k - 1) \leq 3(n - 2) = 3n - 6
   \]
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  设$G$是$n(n \geq 3)$阶$m$条边的极大平面图，则$m = 3n - 6$。
 \end{block}
 \begin{itemize}
  \item 由欧拉公式：$r = 2 + m - n$；
  \item 极大平面图的每个面的次数均为3：$2m = 3r$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{与欧拉公式相关的定理5}
 
 \begin{block}{}
  设$G$是简单平面图，则$G$的最小度$\delta \leq 5$。
 \end{block}
 
 证明：设$G$是一个$n$阶图。
 \begin{itemize}
  \item 如果$n \leq 6$，结论显然成立；
  \item 如果$n \geq 7$，并且$\delta \geq 6$，则由握手定理
  \[
   2m \geq 6n \mbox{ \alert{（矛盾）}。}
  \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{极大平面图的性质}
 
 \begin{block}{}
 定理：设$G$为$n(n \geq 3)$阶简单连通图，
 如果$G$的每个面的次数均为3，则$G$是一个极大平面图。
 \end{block}

 \begin{itemize}
  \item 平面的所有面的次数之和等于边的两倍：$2m = 3r$
  \item 欧拉定理：$r = 2 + m - n$，因此$m = 3n - 6$
  \item \alert{如果$G$不是极大平面图，
   则一定可以增加一条边$(u, v)$得到图$G'$，其中$u,v$是两个不相邻的顶点；}
  \item 对于$G'$，
  \[
   m' = m + 1, n' = n
  \]
  因此\alert{$m' > 3n' - 6$}，矛盾。
 \end{itemize}

\end{frame}

\section{平面图的判断}
\subsection{平面图的判断}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图的判断}
 
 \begin{itemize}
  \item 给定一个$G$，如何判断$G$是否是平面图？
  \item 平面图的判断与$K_5$和$K_{3,3}$密切相关。
 \end{itemize}

 \begin{block}{}
  Kuratowski定理：
  \begin{itemize}
   \item[1] 图$G$是平面图，当且仅当$G$中既不含与$K_5$\alert{同胚}的子图，
    也不含与$K_{3,3}$\alert{同胚}的子图；
   \item[2] 图$G$是平面图，当且仅当$G$中既没有可以\alert{收缩到}$K_5$的子图，
    也没有可以\alert{收缩}$K_{3,3}$的子图。
  \end{itemize}

 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同胚}
 
 \begin{itemize}
  \item 设$e = (u, v)$为图$G$的一条边。在$G$中删除$e$，并增加新的顶点$w$，
   并使得$u, v$均与$w$相邻，称为在$G$中\alert{插入2度顶点$w$}；
  \item 设$w$为$G$中的一个2度顶点，$w$与$u,v$相邻，删除$w$并增加新边$(u, v)$，
   称为在$G$中\alert{删除2度顶点$w$}。
  \item 如果图$G_1$和图$G_2$同构，或者通过反复的插入/消除2度顶点后同构，
   则称$G_1$与$G_2$\alert{同胚}。
 \end{itemize}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 10cm]{fig07.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{边收缩}
 
 设$e (u, v)$是图$G$的边。用$G \setminus e$表示从$G$中删除$e$后，
 将$e$的两个端点$u, v$用一个新的顶点$w$代替，并使$w$关联除$u,v$外$u,v$关联的所有边，称为边$e$的\alert{收缩}。
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 8cm]{fig08.pdf}
 \end{center}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图的判断：彼得松图不是平面图}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 10cm]{fig09.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图的判断：例子}
 \begin{itemize}
  \item 对$K_5$插入一个2度顶点，或者在$K_5$外放置一个顶点使其可以与$K_5$上的若干顶点相邻，
   共可以产生多少个非同构的6阶简单连通非平面图；
  \item 由$K_{3,3}$加若干条边能生成多少个非同构的6阶简单连通非平面图。
 \end{itemize}
\end{frame}

\section{平面图的对偶图}
\subsection{平面图的对偶图}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图的对偶图}
 
 设$G$是一个平面图的平面嵌入，构造图$G^*$如下：
 \begin{itemize}
  \item 在$G$的每个面$R_i$中放置一个顶点$v_i$；
  \item 设$e$为$G$的一条边，
   \begin{itemize}
    \item 若$e$在$G$的面$R_i$和$R_j$的公共边界上，则作边$e^* = (v_i^*, v_j^*)$，
     使得$e^*$与$e$相交，且不与$G$的其它任何边相交；
    \item 若$e$为$G$中的桥，并且$e$在面$R_i$的边界上，则在$R_i$中作以$v_i^*$为端点的环
     $e^* = (v_i^*, v_i^*)$。
   \end{itemize}
 \end{itemize}
 称$G^*$为$G$的\alert{对偶图}。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{平面图的对偶图：例子}
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 11cm]{fig10.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对偶图的性质}
 
 $G$的对偶图$G^*$有以下性质：
 
 \begin{itemize}
  \item $G^*$是平面图，并且是平面嵌入；
  \item $G^*$是连通图；
  \item 若边$e$为$G$中的环，则$G^*$中$e$对应的边$e^*$为桥；
   若边$e$为$G$中的桥，则$G^*$中$e$对应的边$e^*$为环；
  \item $G^*$可能为多重图；
  \item \alert{同构}的平面图（平面嵌入）的对偶图\alert{可能不同构}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对偶图的性质}
 
 设平面图$G$是连通图，$G^*$是$G$的对偶图。$n^*, m^*, r^*$和$n, m, r$分别为
 $G^*$和$G$的顶点数，边数和面数，则：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $n^* = r$；
  \item[(2)] $m^* = m$；
  \item[(3)] $r^* = n$；
  \item[(4)] 设$G^*$的顶点$v_i^*$位于$G$的面$R_i$中，则$d_{G^*}(v_i^*) = deg(R_i)$。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{对偶图的性质}
 
 设平面图$G$有$k$个连通分支，$G^*$是$G$的对偶图。$n^*, m^*, r^*$和$n, m, r$分别为
 $G^*$和$G$的顶点数，边数和面数，则：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $n^* = r$；
  \item[(2)] $m^* = m$；
  \item[(3)] \alert{$r^* = n - k + 1$}；
  \item[(4)] 设$G^*$的顶点$v_i^*$位于$G$的面$R_i$中，则$d_{G^*}(v_i^*) = deg(R_i)$。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{自对偶图}
 
 设$G^*$是平面图$G$的对偶图，若$G^* \cong G$，则称$G$为\alert{自对偶图}。
 
 \
 
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 10cm]{fig11.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{轮图}
 
 \begin{itemize}
  \item 在$n-1$边形$C_{n-1}$内放置一个顶点，连接这个顶点与$C_{n-1}$上的所有顶点，
   所得$n$阶简单图称为\alert{$n$阶轮图}，记为$W_n$；
  \item 奇阶轮图和偶阶轮图；
  \item \alert{轮图都是自对偶图}。
 \end{itemize}
 \begin{center}
  \includegraphics[width = 10cm]{fig12.pdf}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{作业}
 
 \begin{itemize}
  \item 16.9 （第340页）
  \item 16.24 （第341页）
  \item 16.25(b) （第341页）
  \item 17.15 （第354页）
  \item 17.17 （第354页）
 \end{itemize}

\end{frame}

\end{document}
